# 题目

已知 $\{a_n\}$ 是各项均为正整数的无穷递增数列，对于 $k \in \mathbb{N}^*$，定义集合 $B_k = \{i \in \mathbb{N}^* \mid a_i < k\}$，设 $b_k$ 为集合 $B_k$ 中的元素个数，若 $B_k = \emptyset$ 时，规定 $b_k = 0$。

(1) 若 $a_n = 2^n$，写出 $b_1, b_2, b_3$ 及 $b_{10}$ 的值；

(2) 若数列 $\{b_n\}$ 是等差数列，求数列 $\{a_n\}$ 的通项公式；

(3) 设集合 $S = \{s \mid s = n + a_n, n \in \mathbb{N}^*\}$, $T = \{t \mid t = n + b_n, n \in \mathbb{N}^*\}$, 求证：$S \cup T = \mathbb{N}^*$ 且 $S \cap T = \emptyset$。

---

**解答：**

**(1)** 当 $a_n = 2^n$ 时：

- $b_1$：无 $a_i < 1$，故 $b_1 = 0$。
- $b_2$：无 $a_i < 2$，故 $b_2 = 0$。
- $b_3$：仅有 $a_1=2 <3$，故 $b_3 =1$。
- $b_{10}$：满足 $a_i <10$ 的 $i$ 为 $1,2,3$（对应 $2,4,8$），故 $b_{10}=3$。

**答案：** 
$b_1 = 0$，$b_2 = 0$，$b_3 = 1$，$b_{10} = 3$。

---

**(2)** 若 $\{b_k\}$ 是等差数列，设其通项为 $b_k = c + (k-1)d$。由于 $b_1 = 0$（无 $a_i <1$），故 $c=0$，即 $b_k = d(k-1)$。 
由于 $\{a_n\}$ 递增，当 $k$ 增大时，$b_k$ 应线性增长。若 $d=1$，则 $b_k = k-1$，此时 $a_n$ 需满足 $a_n = n$（验证：当 $a_n = n$ 时，$b_k = \#\{i \mid i <k\} = k-1$）。若 $d \neq 1$，将导致矛盾（如 $d=2$ 时无法保持 $\{a_n\}$ 递增）。故唯一解为 $a_n = n$。

**答案：** 
$a_n = n$。

---

**(3)** 证明 $S \cup T = \mathbb{N}^*$ 且 $S \cap T = \emptyset$：

**交集为空：** 
假设存在 $m \in S \cap T$，则存在 $n, k$ 使得 $m = n + a_n = k + b_k$。  

- 若 $k \leq a_n$，则 $b_k \leq n-1$，故 $k + b_k \leq a_n + n -1 < n + a_n = m$，矛盾。  
- 若 $k > a_n$，则 $b_k \geq n$，故 $k + b_k \geq a_n + 1 + n > n + a_n = m$，矛盾。 
因此 $S \cap T = \emptyset$。

**覆盖全体自然数：** 
对任意 $m \in \mathbb{N}^*$，取最大 $n$ 使得 $a_n \leq m - n$。  

- 若 $a_n = m - n$，则 $m = n + a_n \in S$。  
- 否则，设 $k = m - n$，此时 $a_n < k \leq a_{n+1}$，故 $b_k = n$，得 $m = k + b_k \in T$。  

综上，$S \cup T = \mathbb{N}^*$，且 $S$ 与 $T$ 互不相交。

**证毕。**

---

## CoT

好的，我已经将文本中的数学公式转换为LaTeX格式，并保持原始文本内容不变：

嗯，好的，我现在得解决这个题目的三个小部分。让我先仔细看看每个问题的要求，再一步步思考怎么解答。

首先题目是关于两个数列$\{a_n\}$和$\{b_k\}$的关系。其中$\{a_n\}$是一个各项都是正整数的无穷递增数列，也就是说$a_1 < a_2 < a_3 < ...$，并且每个$a_n$都是正整数。然后对于每个自然数$k$（这里应该是$k$属于$\mathbb{N}^*$，也就是正整数），定义集合$B_k$为满足$a_i < k$的所有$i$的集合，也就是说$B_k$里的元素$i$是那些使得$a_i$小于$k$的位置。然后$b_k$就是这个集合的元素个数，如果$B_k$为空集的话，$b_k$就是0。

接下来分三个部分来解：

**第一部分：若$a_n=2^n$，写出$b_1$, $b_2$, $b_3$及$b_{10}$的值。**

好，这里已经给定$a_n$是2的$n$次方，也就是$a_1=2$，$a_2=4$，$a_3=8$，$a_4=16$，依此类推。现在要求$b_k$，也就是对于给定的$k$，找出有多少个$i$满足$a_i < k$，然后这个数目就是$b_k$。

首先看$k=1$的时候，也就是$b_1$。要找出所有$i$属于$\mathbb{N}^*$，使得$a_i <1$。但$a_n$都是$2^n$，最小的是$a_1=2$，所以没有任何$i$满足$a_i <1$。因此$B_1$是空集，$b_1=0$。

接下来$k=2$，这时候要找出$i$使得$a_i <2$。也就是$a_i <2$。同样，$a_1=2$，所以当$i=1$的时候，$a_1=2$不小于2，所以没有这样的$i$，因此$B_2$也是空集，$b_2=0$？

不对，这里可能有错误。让我再仔细算一下。$a_n=2^n$，所以$a_1=2^1=2$，$a_2=2^2=4$，$a_3=8$，等等。所以对于$k=2$，要找的是$a_i <2$的$i$，即$i$满足$2^i <2$。这个不等式成立的$i$是哪些呢？当$i=1$的时候，$2^1=2$，不小于2，所以不满足。$i=0$吗？不过题目里$i$属于$\mathbb{N}^*$，也就是$i$从1开始，所以没有这样的$i$，所以$B_2$是空集，$b_2=0$。

接下来$k=3$，$b_3$是求$i$满足$a_i <3$，也就是$2^i <3$。这时候$i=1$时，$2^1=2 <3$，满足；$i=2$时，$2^2=4 >=3$，不满足。所以满足条件的$i$只有$i=1$，所以$B_3=\{1\}$，元素个数是1，所以$b_3=1$。

然后$k=10$，要找有多少个$i$满足$2^i <10$。我们可以一个一个试：

$i=1$: $2 <10 \rightarrow$ 是；

$i=2$: $4 <10 \rightarrow$ 是；

$i=3$: $8 <10 \rightarrow$ 是；

$i=4$: $16 >=10 \rightarrow$ 不满足；

所以$i=1,2,3$，共有3个，所以$b_{10}=3$。

这样，第一部分的结果应该是：

$b_1=0$，$b_2=0$，$b_3=1$，$b_{10}=3$。

不过再仔细检查一遍：

当$k=1$时，所有$a_i$都$>=2$，所以$b_1=0$；

$k=2$时，同样所有$a_i>=2$，所以$b_2=0$；

$k=3$时，只有$a_1=2 <3$，所以$i=1$，$b_3=1$；

$k=10$时，$i=1,2,3$对应的$a_i$是2,4,8，都小于10，$i=4$时是16 $>=10$，所以总共有3个，即$b_{10}=3$。这个是对的。

所以第一部分应该没问题。

**第二部分：若数列$\{b_n\}$是等差数列，求数列$\{a_n\}$的通项公式。**

这里要求当$\{b_n\}$是等差数列时，求$\{a_n\}$的通项。首先需要理解$\{b_n\}$和$\{a_n\}$之间的关系。已知对于每个$k$，$b_k$是满足$a_i <k$的$i$的个数，也就是$b_k$等于最大的$i$使得$a_i <k$，或者更准确地说，是满足$a_i <k$的$i$的数量。因为$\{a_n\}$是递增数列，所以$a_1 <a_2 <a_3 <...$，因此对于给定的$k$，所有$i$满足$a_i <k$的$i$的个数就是最大的$i$使得$a_i <k$，或者如果没有的话就是0。

反过来，如果已知$\{b_k\}$，那么可以确定每个$k$对应的有多少个$a_i$小于$k$。因为$\{a_n\}$是递增的，所以对于每个$n$，存在某个$k$，使得$a_n >=k$，或者说，当$k$超过$a_n$的时候，$n$会被计入到$b_k$中。或者说，$b_k$其实就是对于每个$k$，最大的$n$使得$a_n <k$的$n$的值。例如，如果$a_1=2$，$a_2=4$，那么$b_3=1$，因为只有$a_1=2 <3$，而$a_2=4$不小于3。

现在，已知$\{b_k\}$是一个等差数列，公差为$d$，首项为$b_1$，所以可以表示为$b_k = b_1 + (k-1)d$。但题目里并没有说明公差是多少，所以需要根据等差数列的性质和$\{a_n\}$的关系来推导。

不过可能更好的方法是，从$\{b_k\}$为等差数列的条件出发，找到对应的$\{a_n\}$。

考虑到$\{a_n\}$是递增的正整数数列，而$b_k$是满足$a_i <k$的$i$的个数，也就是说，对于每个$k$，$b_k$等于最大的$i$使得$a_i <k$。或者说，$b_k = max\{i | a_i <k\}$，如果存在这样的$i$，否则为0。

反过来，对于每个$n$，$a_n$应该是满足$b_k >=n$的最小的$k$。也就是说，对于每个$n$，$a_n = min\{ k | b_k >=n \}$。或者说，$a_n$是使得$k$满足$b_k >=n$的最小$k$值。这可能涉及到逆函数的关系。

例如，假设$\{b_k\}$是等差数列，比如$b_k = a + (k-1)d$，其中$a$和$d$是常数。那么对于每个$n$，要找到最小的$k$使得$a + (k-1)d >=n$，即$k >= (n -a)/d +1$。但可能需要具体分析。

不过这里可能需要另一个思路。比如，考虑当$\{b_k\}$是等差数列时，$b_k = m + (k-1)r$，其中$m$和$r$是常数。那么根据定义，每个$k$对应的$b_k$是满足$a_i <k$的$i$的数量。而由于$\{a_n\}$是递增的，每个$a_n$对应的是某个$k$，使得当$k$超过$a_n$时，$b_k$会增加1。或者说，当$k$超过$a_n$时，$b_k$会变成$n$，因为前$n$个$a_i$都小于$k$。因此，可能$a_n$的值对应的是$k$使得$b_k$从$n-1$变为$n$的那个点。

例如，当$k$增大到刚好超过$a_n$时，$b_k$会从$n-1$变为$n$，因此$a_n = 最小的k使得b_k >=n$。因此，如果$b_k$是等差数列，比如$b_k = c + d(k-1)$，那么对于每个$n$，$a_n$就是最小的$k$满足$c + d(k-1) >=n$。即解这个不等式：

$c + d(k -1) >=n$

$=> d(k -1) >=n -c$

$=> k -1 >= (n -c)/d$

$=> k >= (n -c)/d +1$

由于$k$必须是正整数，所以$k$的上取整值，即$k = \lceil(n -c)/d +1\rceil$。或者可能更准确地说，这里需要满足等差数列的$b_k$的形式，并且需要满足当$k$增加到某个值时，$b_k$跳跃到下一个数。但可能等差数列的$b_k$并不是跳跃的，而是连续变化的，但根据定义，$b_k$必须是整数，因为它是集合的元素个数。所以可能这里的等差数列的公差必须是整数，并且递增的，例如公差为1，或者其他整数。

但可能更合适的思路是，当$\{b_k\}$是等差数列时，说明随着$k$每增加1，$b_k$增加固定的量，即公差$d$。但由于$b_k$是整数，$d$必须是整数，可能是1或者更大的数。不过需要具体分析。

例如，假设$\{b_k\}$是一个等差数列，公差为1，首项为0，即$b_k =k -1$。那这个情况下，对于每个$k$，$b_k =k-1$。这意味着对于每个$k$，有$k-1$个$i$满足$a_i <k$。即当$k=1$时，$b_1=0$，对应没有$a_i <1$；$k=2$时，$b_2=1$，即有一个$a_i <2$，即$a_1=1$；$k=3$时，$b_3=2$，即有两个$a_i <3$，即$a_1=1$，$a_2=2$；$k=4$时，$b_4=3$，即三个$a_i <4$，即$a_1=1$，$a_2=2$，$a_3=3$，依此类推。这样对应的$\{a_n\}$应该是$a_n =n$，因为每个$a_n$恰好是$n$，这样当$k=n+1$时，有$n$个$a_i <n+1$，即$b_{n+1}=n$。这时候$b_k =k-1$，确实是公差为1的等差数列。

不过，这里的例子中如果$a_n =n$，那么对应的$b_k$应该是对于每个$k$，$b_k =k-1$，因为对于$k$，所有$i <k$的$a_i$都是$i$，即$i <k$，所以$i$从1到$k-1$，共有$k-1$个元素，所以$b_k =k-1$。这时候$\{b_k\}$确实是公差为1的等差数列。那这说明当$a_n =n$时，$\{b_k\}$是等差数列，公差为1，首项$b_1=0$。所以这种情况下，$\{a_n\}$的通项公式就是$a_n =n$。但题目问的是当$\{b_n\}$是等差数列时，求$\{a_n\}$的通项，是否只有这种情况呢？

或者可能存在其他的等差数列的情况。比如，假设公差$d=2$，那么$b_k =b_1 +2(k-1)$。但需要满足怎样的条件呢？

不过，可能需要更一般的分析。设$\{b_k\}$是一个等差数列，即存在首项$b_1$和公差$d$，使得$b_k =b_1 + (k-1)d$。但由于每个$k$对应的$b_k$是满足$a_i <k$的$i$的数量，而$\{a_n\}$是递增的正整数数列，因此对于每个$k$，$b_k$必须满足某些条件。比如，当$k$增大时，$b_k$必须非递减，但如果是等差数列的话，公差$d$必须是非负数，否则当$k$增大时，$b_k$可能减少，这不符合实际，因为当$k$增大时，满足$a_i <k$的$i$的数量至少不会减少，即$b_k$应该是非递减的。所以公差$d >=0$。

但等差数列如果公差$d>0$的话，那么$b_k$会随着$k$的增加而线性增长。但如果公差$d=0$，那么$b_k$恒等于$b_1$，但这种情况只有当所有的$a_i$都小于某个固定的$k$时，显然不可能，因为$\{a_n\}$是无穷递增数列，所以当$k$足够大时，$a_i$会超过$k$，因此$b_k$不可能恒为常数，所以$d$必须$>=1$。

但回到之前的例子，当$a_n =n$时，$b_k =k-1$，公差$d=1$。这是可能的。那是否存在其他的等差数列情况？

比如，假设公差$d=2$，那么$b_k =b_1 +2(k-1)$。比如，假设首项$b_1=0$，公差$d=2$，那么$b_k=2(k-1)$。这时候，对于每个$k$，满足$a_i <k$的$i$的数量是$2(k-1)$。但这可能吗？

例如，当$k=1$时，$b_1=0$，没问题；$k=2$时，$b_2=2(2-1)=2$，即有两个$i$满足$a_i <2$，即$a_1$和$a_2$都小于2，即$a_1=1$，$a_2=1$？但这样数列就不是递增的了，因为$a_1=1$，$a_2$必须大于$a_1$，即至少2，这样当$k=2$时，只有$a_1=1 <2$，所以$b_2=1$，而根据等差数列的假设，这里应该是$b_2=2$，矛盾。因此，这样的公差$d=2$可能无法满足数列递增的条件。因此，可能只有当公差$d=1$时，才能存在这样的数列$\{a_n\}$，即$a_n =n$，此时对应的$b_k =k-1$，公差为1。

不过，可能还有其他情况，比如，假设公差$d=1$，但首项$b_1=$某个值。例如，如果$b_1=0$，公差$d=1$，那么$b_k =k-1$，对应$a_n =n$。如果公差$d=1$，但首项$b_1=1$，那么$b_k =1 + (k-1)*1 =k$，这显然不可能，因为当$k=1$时，$b_1=1$，意味着有一个$i$满足$a_i <1$，但$a_i$都是正整数，不存在这样的$i$，因此矛盾。因此，首项必须为0。

因此，可能只有一种情况，即当公差$d=1$，首项$b_1=0$时，此时$b_k =k-1$，对应的$\{a_n\}$是$a_n =n$。这可能就是唯一的解。

不过，我需要更严谨地推导一下。

根据定义，对于每个$k$，$b_k$是满足$a_i <k$的$i$的数量，即最大的$i$使得$a_i <k$。假设$\{b_k\}$是等差数列，即$b_k =c + (k-1)d$，其中$c$和$d$是常数。由于当$k=1$时，所有$a_i >=1$，所以$b_1=0$，因此$c +0*d =0$，即$c=0$。因此，$b_k =0 + (k-1)d =d(k-1)$。

接下来，考虑这个等差数列的公差$d$必须是怎样的。因为当$k$增大时，$b_k =d(k-1)$，而根据定义，$b_k$是满足$a_i <k$的$i$的数量，所以当$k=2$时，$b_2=d(2-1)=d$，即存在$d$个$i$使得$a_i <2$，即$a_1, a_2, ..., a_d$都小于2，因此这些$a_i$必须都等于1，因为都是正整数。但数列$\{a_n\}$是递增的，所以$a_1=1$，$a_2$必须大于1，即至少2，但此时当$k=2$时，只有$a_1=1 <2$，所以$b_2=1$，这意味着$d=1$。所以这样推导的话，公差$d$必须等于1。

因此，当$d=1$时，$b_k =k-1$，对应的$\{a_n\}$是$a_n =n$，因为此时对于每个$k$，满足$a_i <k$的$i$的数量是$k-1$，即前$k-1$个$a_i$都小于$k$，而当$a_i =i$时，每个$a_i =i <k$当且仅当$i <k$，因此$b_k =k-1$，符合等差数列。

反过来，当$\{a_n\}=n$时，确实对应的$b_k =k-1$，公差为1的等差数列。

所以第二部分的答案应该是$a_n =n$。

不过，必须确认是否存在其他可能的等差数列。假设存在公差$d=2$，首项$c=0$，那么$b_k=2(k-1)$，这时候当$k=2$时，$b_2=2(1)=2$，即存在两个$i$使得$a_i <2$，即$a_1$和$a_2$都必须等于1，但数列$\{a_n\}$递增，所以$a_1=1$，$a_2$必须$\geq2$，但这样当$k=2$时，只有$a_1=1 <2$，所以$b_2=1$，不等于2，矛盾。因此公差$d$必须为1，此时才能满足数列递增的条件。

因此，第二部分的结论是$a_n =n$。

**第三部分：证明$S \cup T = \mathbb{N}^*$ 且 $S \cap T = \emptyset$，其中$S = \{n + a_n | n \in \mathbb{N}^*\}, T = \{n + b_n | n \in \mathbb{N}^*\}$.**

这里需要证明两个集合$S$和$T$的并集是全体正整数，且它们的交集为空集。也就是每个正整数恰好属于$S$或$T$中的一个，且不同时属于两者。

首先，需要理解$S$和$T$的结构。$S$中的元素是$n + a_n$，其中$a_n$是原数列的第$n$项；$T$中的元素是$n + b_n$，其中$b_n$是前面定义的集合$B_n$的元素个数，也就是满足$a_i <n$的$i$的数量。

为了证明$S$和$T$的并集覆盖所有正整数，并且它们不相交，可能需要用到一些双射或者互补的论证。

可能的思路是，每个正整数$m$可以唯一地表示为$m =n + a_n$ 或者 $m =n + b_n$，但需要验证这一点。

另一个思路是考虑对于每个正整数$m$，存在唯一的$n$，使得$m$属于$S$或$T$，但不能同时属于两者。或者，可能通过构造双射来证明。

这里可能需要用到类似于Beatty序列的性质，即两个互补的Beatty序列覆盖自然数集且不相交。Beatty定理指出，若两个正无理数$\alpha, \beta$满足$1/\alpha +1/\beta=1$，则序列$\lfloor n\alpha \rfloor$和$\lfloor n\beta \rfloor$覆盖自然数且不相交。但这里的$S$和$T$可能不直接对应Beatty序列，不过可能有类似的思路。

不过，题目中的$a_n$和$b_n$之间存在一定的关系，根据定义，$b_k$是满足$a_i <k$的$i$的数量，而$a_n$是递增的正整数数列。可能可以利用这个关系来建立$S$和$T$之间的互补性。

首先，尝试证明$S$和$T$的交集为空，即不存在某个$m$同时属于$S$和$T$。假设存在$m \in S \cap T$，则存在$n$和$k$，使得$m =n + a_n =k + b_k$。需要证明这样的$n$和$k$不可能存在。

然后证明每个自然数$m$属于$S$或$T$。即对于任意$m \in \mathbb{N}^*$，存在$n$使得$m =n +a_n$ 或者 $m =k +b_k$。

为了处理这个问题，可能需要构造一个函数，使得对于每个$m$，可以找到对应的$n$或者$k$。

考虑到$\{a_n\}$是递增的，且每个$a_n \geq n$（因为$a_n$是递增的正整数数列，$a_1 \geq 1$，$a_2 \geq a_1 +1 \geq 2$，依此类推，所以$a_n \geq n$）。所以$n + a_n \geq n +n =2n \geq 2$，当$n=1$时，$n +a_n \geq 1 +1=2$，所以$S$中的元素最小是2？但是题目中$S$和$T$都是定义为$\mathbb{N}^*$，即正整数，所以可能$m=1$是否属于$S$或$T$？

但可能需要具体分析。

不过，可能需要另一种方法。例如，考虑对于每个$m \in \mathbb{N}^*$，存在唯一的$n$使得$n + b_n =m$，或者存在唯一的$n$使得$n +a_n =m$。或者可能通过归纳法来证明。

另一个思路是考虑对于每个$m \in \mathbb{N}^*$，定义$k =m$，然后分析是否存在$n$使得$m =n +a_n$ 或者 $m =k +b_k$。

或者，考虑将自然数分成两部分，一部分由$n +a_n$构成，另一部分由$n +b_n$构成，并且这两部分没有重叠。这可能需要通过定义关系式来连接$a_n$和$b_n$，并且利用它们的定义来推导互补性。

首先，注意到$b_k$是满足$a_i <k$的$i$的数量，而$\{a_n\}$是递增的，所以对于每个$k$，$b_k =max\{i | a_i <k\}$。因此，$a_{b_k} <k \leq a_{b_k +1}$（假设$b_k \geq 1$）。例如，当$k$增加时，$b_k$可能保持稳定或增加。

另外，考虑当$n$增加时，$a_n$递增，所以对于每个$n$，存在某个$k$，使得$a_n <k \leq a_{n+1}$，此时$b_k =n$。因此，当$k$在区间$(a_n, a_{n+1}]$时，$b_k =n$。

现在，考虑将$k$表示为某个$n$的区间，然后计算$n +b_n$和$n +a_n$。

可能可以证明对于每个自然数$m$，存在唯一的$n$使得$m =n +a_n$ 或 $m =n +b_n$，并且这两种情况是互斥的。

或者，对于每个$m$，如果存在$n$使得$m =n +a_n$，那么它不在$T$中；反之，则存在$n$使得$m =n +b_n$。这需要详细证明。

这里可能需要引入一个关键的关系式：对于每个$n$，有$a_n =k$当且仅当$b_k =n-1$，并且$b_{k+1} =n$。这可能来自于$\{a_n\}$的递增性。

例如，当$a_n =k$时，对于所有$i \leq n$，$a_i \leq k$，但$a_n =k$，而$a_{n+1} >k$。因此，当$k' \leq k$时，$b_{k'} \geq n$，而当$k' >k$时，$b_{k'} <n$。或者更准确地说，对于$k$，$b_k$是满足$a_i <k$的$i$的数量，所以当$k =a_n +1$时，$b_k =n$，因为$a_1, a_2, ...,a_n$都小于$k =a_n +1$，而$a_{n+1} \geq k =a_n +1$，所以$b_k =n$。因此，可以得出$k =a_n +1$时，$b_k =n$，因此对于每个$n$，有$b_{a_n +1} =n$。

这可能帮助建立$S$和$T$之间的联系。

接下来，考虑元素$m \in \mathbb{N}^*$，假设$m$属于$S$，即存在某个$n$，使得$m =n +a_n$。或者，$m$属于$T$，即存在某个$k$，使得$m =k +b_k$。

要证明每个$m$属于且仅属于其中一个集合。

或者，可以构造一个双射，将每个$m$映射到$S$或$T$中的唯一元素。

另一个思路是，对于每个$m$，定义$n$为满足$n +a_n \leq m <(n+1)+a_{n+1}$的最大$n$，然后根据某种关系确定$m$是否属于$S$或$T$。但这可能比较复杂。

或者，考虑对于每个$m$，存在唯一的$n$使得$n +b_n =m$或$n +a_n =m$。这可能需要更深入的分析。

现在，考虑$S$和$T$的交集是否为空。假设存在某个$m$同时属于$S$和$T$，即存在$n$和$k$使得$n +a_n =k +b_k$。需要证明这不可能。

假设存在这样的$m$，则$n +a_n =k +b_k$。可能需要利用$a_n$和$b_k$之间的关系来导出矛盾。例如，根据前面的关系，当$k =a_n +1$时，$b_k =n$，因此此时$k +b_k = (a_n +1) +n =n +a_n +1 =m +1$，所以$m +1$属于$T$。这可能提示某种递推关系，但需要更详细的分析。

或者，考虑当$m =n +a_n$时，是否存在$k$使得$m =k +b_k$。假设存在这样的$k$，那么$k =m -b_k$。这里可能需要更多的步骤。

另一个方法是考虑互补性，即对于每个自然数$m$，要么存在唯一的$n$使得$m =n +a_n$，要么存在唯一的$k$使得$m =k +b_k$，但不同时存在两者。

这可能需要构造一个双射或者通过数学归纳法来证明。

例如，使用数学归纳法：

基例：当$m=1$时，检查是否属于$S$或$T$。

如果$a_n \geq 1$，且$n \geq 1$，那么$n +a_n \geq 1 +1=2$，所以$S$的最小元素是2；同样，对于$T$，$b_k$的定义是满足$a_i <k$的$i$的数量。当$k=1$时，$b_1=0$，所以$T$中的元素$k +b_k =1 +0=1$，即$m=1$属于$T$。因此，$1\in T$，不属于$S$，满足条件。

假设对于所有$m' <m$，都满足$m'$属于$S$或$T$，但不同时属于两者。现在考虑$m$：

如果存在$n$使得$m =n +a_n$，则$m \in S$；否则，需要证明存在$k$使得$m =k +b_k$，即$m \in T$，并且这样的$k$唯一且不与任何$S$中的元素冲突。

不过这样的归纳步骤可能难以直接进行，因此需要寻找其他方法。

回到前面的关系，当$a_n$是递增数列时，对于每个$k$，$b_k$是满足$a_i <k$的$i$的数量，因此可以建立一种对应关系。例如，当$k$增加时，$b_k$可能在某些点增加，对应$a_n$到达某个值。

另外，注意到对于每个$n$，有$a_n \geq n$，因为数列是递增的，每个$a_n$至少比前一个大1，所以$a_1 \geq 1$，$a_2 \geq 2$，依此类推，因此$n +a_n \geq n +n =2n \geq 2$。而$T$中的元素$k +b_k$，当$k=1$时，$b_1=0$，所以$1 +0=1$；当$k=2$时，如果$b_2=$某个值，例如当$a_n=2^n$时，如第一部分所示，$b_2=0$，所以$k=2$时，$2 +0=2$，属于$T$，但根据第一部分的例子，当$a_n=2^n$时，$S$中的元素是$n +2^n$，如$n=1$时是3，$n=2$时是6，依此类推，那么此时$T$中的元素可能包含1,2,3等，可能和$S$没有交集，但需要具体分析。不过题目第三部分是一般情况，无论$\{a_n\}$如何，只要满足题设条件，都需要证明$S$和$T$的并集是$\mathbb{N}^*$且不相交。

可能需要更深入的分析。

考虑对于每个自然数$m$，定义$k$为满足$b_k <m -k \leq b_{k+1}$的$k$，或者类似的式子。或者考虑将$m$分解为某种方式。

另一种思路是，观察$n +a_n$和$k +b_k$这两个表达式，可能通过构造逆映射来证明每个$m$恰好属于其中一个集合。

例如，对于每个$m$，可以尝试找到对应的$n$或$k$，使得$m =n +a_n$ 或 $m =k +b_k$，并证明这两种情况是互斥的。

假设我们固定$m$，然后定义$k$为满足$b_k \leq m -k$的最小$k$，或者其他类似的条件，进而推导出唯一的解。

或者，利用$\{a_n\}$和$\{b_k\}$之间的关系，例如，对于每个$n$，存在唯一的$k$使得$a_n =k -1$，或者类似的关系，从而将$n$和$k$联系起来。

可能需要更深入的理解。这里可能需要结合问题中$\{a_n\}$和$\{b_k\}$的定义来找到关键的关系式。

例如，考虑对于每个$n$，定义$k =a_n +1$，此时根据前面的分析，$b_k =n$。因此，此时$k +b_k = (a_n +1) +n =n +a_n +1 = (n +a_n) +1$，即$m =n +a_n$属于$S$，而$m+1 =k +b_k$属于$T$。这说明$S$和$T$中的元素是相邻的，但需要更详细的分析。

或者，考虑对于每个$n$，$m =n +a_n$属于$S$，而$m' =n +b_n$属于$T$，并且每个$m$在$S$或$T$中出现一次，但互不重叠。

可能需要另一个角度：考虑自然数的每个位置$m$，要么存在$n$使得$m =n +a_n$，要么存在$k$使得$m =k +b_k$，但不能同时存在。

或者，利用互补性：由于对于每个$k$，$b_k$是满足$a_i <k$的$i$的个数，因此$a_i \geq k$当且仅当$i >b_k$。因此，对于每个$i$，当$i \leq b_k$时，$a_i <k$；当$i >b_k$时，$a_i \geq k$。这可能可以用来建立某种对应关系。

现在，尝试构造一个双射。对于每个$m \in \mathbb{N}^*$，如果存在$n$使得$m =n +a_n$，则$m \in S$；否则，存在$k$使得$m =k +b_k$，即$m \in T$。需要证明每个$m$恰好属于其中一个集合。

假设$m \in S$，即存在唯一的$n$使得$m =n +a_n$。此时，假设也存在$k$使得$m =k +b_k$，即$m \in T$，则需要导出矛盾。

或者，考虑反证法：假设存在$m \in S \cap T$，即存在$n$和$k$使得$n +a_n =k +b_k$。这时候需要利用$\{a_n\}$和$\{b_k\}$之间的关系来找到矛盾。

根据定义，$b_k$是满足$a_i <k$的$i$的个数，因此，对于这个$k$，有$a_{b_k} <k \leq a_{b_k +1}$（如果$b_k \geq 1$的话）。类似地，对于$n$，有$a_n \geq n$，因为数列是递增的，$a_1 \geq 1$，$a_2 \geq a_1 +1 \geq 2$，依此类推。

所以，假设存在$n$和$k$使得$n +a_n =k +b_k =m$。

考虑$k$的值：

如果$k >a_n$，那么因为$a_n \geq n$，所以$k >a_n \geq n$，此时$b_k \geq n$，因为当$k >a_n$时，所有$i \leq n$都有$a_i \leq a_n <k$，所以$b_k \geq n$。于是$k +b_k \geq k +n$。但$k >a_n \geq n$，所以$k \geq n +1$，因此$k +b_k \geq (n +1) +n =2n +1$，而原来的$m =n +a_n \geq n +n =2n$，所以当$k >a_n$时，$k +b_k \geq 2n +1 >2n \geq n +a_n$，即$m =k +b_k >n +a_n$，矛盾。因此这种情况下不可能有等式成立。

如果$k \leq a_n$，那么由于$a_n \geq n$，$k \leq a_n \geq n$，所以$k \geq 1$到$a_n$之间。此时，根据$b_k$的定义，$b_k$是满足$a_i <k$的$i$的数量，所以$b_k \leq n-1$，因为当$i \leq n-1$时，$a_i \leq a_{n-1} <a_n \geq k$（因为$k \leq a_n$，而$a_i$递增，所以$a_{n} \geq k$可能不一定，需要更仔细分析）。

或者，当$k \leq a_n$时，$a_i <k$的$i$的数量$b_k \leq n-1$，因为如果$k \leq a_n$，那么$a_n \geq k$，所以$i \leq n-1$时，$a_i \leq a_{n-1} <a_n \geq k$，因此$a_i <k$当且仅当$i \leq$某个值小于$n$。因此，$b_k \leq n-1$。

所以，当$k \leq a_n$时，$b_k \leq n-1$，因此$k +b_k \leq a_n + (n-1)$。而$m =n +a_n$，所以比较这两个表达式：

$k +b_k \leq a_n + (n-1)$

$n +a_n =m$

所以需要是否有可能性让$k +b_k =n +a_n$，其中$k \leq a_n$，且$b_k \leq n-1$。

例如，假设$k =a_n$，那么$b_k =b_{a_n}$，即满足$a_i <a_n$的$i$的数量。因为$a_i$是递增的，所以当$i <n$时，$a_i <a_n$，当$i =n$时，$a_i =a_n$。因此，$b_{a_n} =n -1$，因为只有前$n-1$个$i$满足$a_i <a_n$。因此，$k =a_n$时，$b_k =n-1$，此时$k +b_k =a_n +n -1 =n +a_n -1 =m -1$，所以比$m$小1。因此，当$k =a_n$时，$k +b_k =m -1$，不属于$T$中的$m$。

再考虑$k =a_n -1$，此时$b_k$是多少？假设$a_n =k +1$，即$k =a_n -1$，那么$b_{a_n -1}$是满足$a_i <a_n -1$的$i$的数量。由于$a_i$递增，$a_{n-1} <a_n$，但$a_{n-1}$可能等于$a_n -1$或更小。例如，如果$a_n =n$，那么$k =n-1$，此时$b_{k}=b_{n-1}=n-2$，因为前$n-2$项都小于$n-1$，而第$n-1$项是$a_{n-1}=n-1$，不小于$k =n-1$，所以$b_{n-1}=n-2$。此时$k +b_k = (n-1) + (n-2) =2n -3$，而$m =n +a_n =n +n =2n$，显然不相等。

这说明当$k \leq a_n$时，$k +b_k \leq a_n + (n-1)$，而$m =n +a_n$，因此只有当$a_n + (n-1) \geq n +a_n$，即当$n-1 \geq n$，显然不成立。因此，$k \leq a_n$时，$k +b_k \leq a_n +n -1 <n +a_n =m$，所以$k +b_k <m$，即这种情况下不可能等于$m$。

而如果$k >a_n$，如前所述，$k \geq a_n +1$，此时$b_k \geq n$（因为当$k \geq a_n +1$时，前$n$个$a_i$都小于$k$，所以$b_k \geq n$）。因此，$k +b_k \geq (a_n +1) +n =n +a_n +1 =m +1$，即$k +b_k \geq m +1$，所以此时无法等于$m$。

因此，不存在这样的$k$，使得$k +b_k =m =n +a_n$。因此，$S$和$T$的交集为空集。

接下来，证明$S \cup T =\mathbb{N}^*$，即每个正整数$m$属于$S$或$T$。

对于每个$m \in \mathbb{N}^*$，我们需要证明存在$n$使得$m =n +a_n$，或者存在$k$使得$m =k +b_k$。

考虑构造一个$n$的序列，并利用$\{a_n\}$的递增性。

对于任意$m$，定义$k =m -n$，然后寻找$n$使得$a_n =m -n$或者$b_{m -n}=n$。但这种方法可能难以直接应用。

另一个思路是，对于每个$m$，定义$n$为满足$a_n \leq m -n$的最大$n$，然后检查是否$a_n =m -n$，或者是否存在$k =m -n$使得$b_k =n$。

具体步骤如下：

对于给定的$m$，寻找最大的$n$使得$a_n \leq m -n$。因为$\{a_n\}$是递增的，这样的$n$存在且唯一。

设$n$为最大的整数满足$a_n \leq m -n$。那么，对于$n+1$，有$a_{n+1} >m -(n+1)$.

此时，可能有两种情况：

1. $a_n =m -n$，此时$m =n +a_n \in S$。

2. $a_n <m -n$，此时，令$k =m -n$，那么需要证明$k +b_k =m$，即$b_k =n$。

根据上面的构造，$k =m -n >a_n$，因为$a_n \leq m -n -1$（因为如果$a_n \leq m -n -1$，那么$m -n \geq a_n +1$，即$k =m -n \geq a_n +1$）。此时，$b_k$是满足$a_i <k$的$i$的数量，即最大的$i$使得$a_i <k$。因为$k >a_n$，所以最大的$i$满足$a_i <k$的$i$可能是$n$，如果$a_{n+1} \geq k$，或者更大。

不过这里可能需要更详细的分析。

根据$n$的定义，是最大的$n$使得$a_n \leq m -n$，即对于$n+1$，$a_{n+1} >m -(n+1)$。 因此，对于$k =m -n$，我们来看$k$的值：

$k =m -n$

根据$n$的定义，$a_n \leq k$，因为$k =m -n \geq a_n$（因为$n$是最大的满足$a_n \leq m -n$的$n$）。但是同时，对于$n+1$，$a_{n+1} >m - (n+1) =k -1$。 所以，$a_{n+1} >k -1$，即$a_{n+1} \geq k$（因为$a_{n+1}$是整数）。

因此，现在有：

$a_n \leq k \leq a_{n+1}$

因为$k =m -n$，而根据定义，$a_{n+1} >k -1$，即$a_{n+1} \geq k$。

同时，$a_n \leq k$.

因此，$k$位于区间 $[a_n, a_{n+1}]$，即$a_n \leq k \leq a_{n+1}$。

接下来，考虑$b_k$，即满足$a_i <k$的$i$的数量。因为$a_n \leq k$，所以当$i \leq n$时，$a_i \leq a_n \leq k$，但严格小于$k$吗？

当$i \leq n$时，$a_i \leq a_n \leq k$，但等于$k$的情况下，即$a_n =k$，此时$a_i <k$当且仅当$i <n$（因为$a_n =k$，而$i=n$时，$a_i =k$，不满足$a_i <k$）。因此，如果$a_n =k$，那么$b_k =n-1$；而如果$a_n <k \leq a_{n+1}$，那么对于$i \leq n$，$a_i \leq a_n <k$，所以$b_k =n$，因为前$n$个$a_i$都小于$k$，而$a_{n+1} \geq k$，所以没有更多的$i$。

因此，分为两种情况：

情况1：$a_n =k =m -n$。此时，$m =n +a_n \in S$，而$b_k =b_{a_n} =n-1$（如前面分析，当$k =a_n$时，$b_k =n-1$，因为前$n-1$个$a_i <a_n$，而第$n$个$a_i =a_n$）。

情况2：$a_n <k \leq a_{n+1}$。此时，$b_k =n$，因为前$n$个$a_i <k$，而第$n+1$个$a_i \geq k$。因此，$k +b_k =k +n =m -n +n =m$，所以$m \in T$。

因此，每个$m$要么属于$S$（当$a_n =k$时），要么属于$T$（当$a_n <k$时），从而证明了$S \cup T =\mathbb{N}^*$，并且由于前面的论证，$S$和$T$没有交集，所以结论成立。

综上，第三部分的证明可以分为两个部分：首先证明$S$和$T$没有公共元素，其次证明每个自然数$m$属于$S$或$T$。这可以通过上述的最大$n$的构造方法来完成，将每个$m$对应到$S$或$T$中的唯一元素。

---

# 疑问

为什么：${a_n} < k ≤ a_{n+1}$



在证明 $S \cup T = \mathbb{N}^*$ 时，关键步骤是构造 $k = m - n$ 并分析其范围。以下详细说明为何此时 $a_n < k \leq a_{n+1}$：

---

### 逻辑推导：
1. **最大性条件**：  
   对任意 $m \in \mathbb{N}^*$，取最大的 $n$ 使得 $a_n \leq m - n$。此时：
   - 对于 $n+1$，有 $a_{n+1} > m - (n+1)$（否则 $n$ 不是最大的）。
   - 将 $k \coloneqq m - n$ 代入，则 $a_{n+1} > k - 1$。由于 $a_{n+1}$ 是正整数，故 $a_{n+1} \geq k$。

2. **排除 $S$ 的情况**：  
   - 若 $a_n = k$，则 $m = n + a_n \in S$，与当前讨论 $m \notin S$ 的情形矛盾。因此必有 $a_n < k$。

3. **综合结果**：  
   结合上述两点：
   - $a_n < k$（因 $m \notin S$），
   - $k \leq a_{n+1}$（因 $a_{n+1} \geq k$），
   故 $a_n < k \leq a_{n+1}$。

---

### 几何直观：
- **递增数列的特性**：  
  由于 $\{a_n\}$ 严格递增（$a_{n+1} > a_n$），当 $k$ 落在区间 $(a_n, a_{n+1}]$ 时，满足 $a_1, a_2, \dots, a_n < k$，而 $a_{n+1}, a_{n+2}, \dots \geq k$。因此：
  - $b_k = \#\{i \mid a_i < k\} = n$，
  - $t = k + b_k = (m - n) + n = m$，即 $m \in T$。

---

### 总结：
通过最大性条件排除 $m \in S$ 的可能后，自然导出 $k$ 的范围为 $a_n < k \leq a_{n+1}$。这一关系保证了 $b_k = n$，从而将 $m$ 映射到 $T$，最终覆盖所有自然数。

---

## CoT

嗯，用户问的是为什么在第三题的证明覆盖全体自然数时，会出现“$a_n < k \le a_{n+1}$”的情况。让我先回忆一下整个题目的背景和第三题的解答过程。

首先，题目中的集合S和T分别由$n + a_n$和$n + b_n$构成，需要证明它们的并集覆盖所有正整数，且交集为空。在证明覆盖的时候，解答中提到对任意m，取最大的n使得$a_n \le m - n$。然后分两种情况，如果等式成立，m属于S；否则，设$k = m - n$，此时满足$a_n < k \le a_{n+1}$，进而得出$b_k = n$，因此m属于T。

用户的问题集中在为什么这种情况下k满足$a_n < k \le a_{n+1}$。我需要仔细分析这个步骤的逻辑。

首先，假设取最大的n满足$a_n \le m - n$，这里m是任意给定的正整数。这里的思路可能是将m分解为$n + a_n$或者$k + b_k$的形式。当无法分解到S时，就尝试分解到T。

当$a_n \le m - n$时，可能有两种情况：要么等于，这时候直接属于S；要么$a_n < m - n$。但因为n是最大的满足这个条件的，所以如果n是最大的，那么对于n+1来说，就有$a_{n+1} > m - (n+1)$，否则n就不是最大的。这可能吗？

让我仔细推导一下：

假设存在最大的n使得$a_n \le m - n$。那么对于n+1，应该有$a_{n+1} > m - (n+1)$。因为a是递增数列，所以$a_{n+1} \ge a_n + 1$。而根据最大的n的条件，$a_{n+1} > m - n -1$。

现在，当$a_n \le m -n$，但$m -n < a_{n+1}$。这时，令$k = m -n$。根据k的定义，这时候k应该满足$a_n < k \le a_{n+1}$吗？

假设原来的$a_n \le m -n$，而当$k = m -n$时，如果此时n是最大的，那么对于n+1，有$a_{n+1} > m - (n+1)$。所以，我们可以将$k = m -n$代入，得到$k = m -n$，那么原式变为$a_n \le k$，但因为n是最大的，所以当n+1时，$a_{n+1} > m - (n+1) = (m -n) -1 = k -1$，即$a_{n+1} \ge k$（因为$a_{n+1}$是正整数，所以如果$a_{n+1} >k-1$，则$a_{n+1} \ge k$）。

所以此时有$a_n \le k \le a_{n+1}$。但题目中的解答里说的是$a_n < k \le a_{n+1}$。这里可能存在一个严格的界限。

假设原来的n是最大的满足$a_n \le k$，其中$k = m -n$。但因为当n+1时，$a_{n+1} >m - (n+1) =k -1$，所以$a_{n+1} \ge k$。同时，由于原来的$a_n \le k$，而如果$a_n =k$，那么这时候$m =n +a_n$，属于S的情况，而这里讨论的是不属于S的情况，所以此时应该是$a_n < k \le a_{n+1}$。

因此，当m不在S中时，即不存在n使得$m =n +a_n$，那么最大的n满足$a_n \le m -n$的情况下，这时候$k =m -n$必须严格大于$a_n$，否则如果$a_n =k$，那么$m =n +k =n +a_n$，属于S，矛盾。所以这种情况下，必然有$a_n < k \le a_{n+1}$。

这样，当$k =m -n$时，因为n是最大的，所以$a_{n+1} >m - (n+1) =k -1$，因此$a_{n+1} \ge k$，而同时$k =m -n >a_n$（否则m属于S）。所以综上，得到$a_n < k \le a_{n+1}$。

接下来，根据$B_k$的定义，$B_k$是满足$a_i <k$的i的集合，那么$b_k$就是这个集合的元素个数。当$k >a_n$，但$k \le a_{n+1}$时，$a_1$到$a_n$都小于k，而$a_{n+1}$及以后的项都$\ge k$。所以此时$b_k =n$，即集合$B_k$中的元素数量为n。因此，$t =k +b_k =k +n = (m -n) +n =m$，所以m属于T。

总结一下，这里的逻辑关键在于当n是最大的满足$a_n \le m -n$时，$k =m -n$必须严格大于$a_n$，否则会属于S，而同时由于$a_{n+1}$必须大于等于k，从而得到$a_n < k \le a_{n+1}$。这一步可能需要更详细的推导才能让用户明白，特别是关于为什么k的范围被限制在这个区间内。